\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[english,serbian]{babel} %AKO BUDETE PISALI CIRILICOM ONDA IZMENITE OVU LINIJU KODA
\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=blue,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue} 
\newtheorem{primer}{Primer}[section]
\title{Kompanija IBM \\
\normalsize Seminarski rad u okviru kursa\\ Tehničko i naucno pisanje
\\Matematički fakultet}
\author{Staša Đorđević \and
Jovana Medenica \and
Marko Veljović \and
Matija Radulović} %TODO ako treba mejl indeks itd pored imena
\date{15. novembar 2022.} %TODO

\begin{document}
\maketitle
%TODO mozda dodati sazetak 
\tableofcontents
\section{Uvod}
OVDE CU NAPISATI UVOD KAD SVE ZAVRSIMO %TODO

\section{Rana istorija kompanije IBM}
Koreni IBM-a naziru se već krajem devetnaestog veka kada su nastale četiri manje kompanije koje su se kasnije spojile u kompaniju IBM. Tehnološki najnapredniju od ove četiri kompanije osnovao je Herman Holerit(eng.~{\em Herman Hollerith}), koji je svojom mašinom pomogao da se popis stanovništva Sjedinjenih Američkih Država 1890. godine uradi efikasnije i brže. Nakon prvog popisa, američka vlada mu je dala ugovor i za naredni popis 1900. godine, ali s obzirom da se popis održava svakih 10 godina, kompanija nije mogla da opstane u periodu između dva popisa. Holerit prodaje svoju kompaniju 1911. godine Čarlsu Flintu(eng.~{\em Charles Flint}) za 2,3 miliona dolara koji spaja Holeritovu kompaniju sa ostale tri i tada nastaje kompanija CTR(eng.~{\em Computing-Tabulating-Recording Company}). Flint je 1914. godine u kompaniju doveo Tomasa J. Votsona(eng.~{\em Thomas J. Watson}) koji je iste godine postao generalni menadžer kompanije, a 1915. godine postaje i njen predsednik. Zahvaljujući iskustvu u svom poslu, Votson je ubrzo pri svom dolasku podigao atmosferu u kompaniji poboljšavanjem odnosa sa klijentima i zaposlenima, ali takođe i uvođenjem strogih pravila za zaposlene kao što je potpuna zabrana alkohola. Votson 1915. godine smišlja slogan kompanije, ``MISLI``(eng.~{\em ``THINK``}). Kompanija 1924. godine menja ime u IBM(eng.~{\em International Business Machines}).

\section{IBM sredinom prošlog veka}
\subsection{Kompanija za vreme Velike ekonomske krize(1929-1938)}
Velika ekonomska kriza predstavljala je izazov kakav ranije nije bio viđen u svetu ekonomije, Votson se hrabro suočio sa ovim izazovom i nastavio da investira u zaposlene, proizvodnju i tehnološke inovacije. Umesto da daje otkaz zaposlenima, on je angažovao nove radnike i dao im je beneficije. IBM je jedna od prvih kompanija koja je uvela životno osiguranje i plaćene godišnje odmore za svoje zaposlene. Votson je ovim investicijama doveo kompaniju u ogroman rizik, ali rizik se na kraju isplatio. IBM je iz Velike ekonomske krize izašao u velikom profitu, što će postaviti temelje kompanije za narednih 50 godina.
\subsection{Kompanija za vreme Drugog svetskog rata(1939-1945)}
Pre početka rata, IBM je imao svoje objekte širom sveta, i u zemljama koje su pripadale Saveznicima i u zemljama sila Osovine. Ovi objekti koji su pripadali neprijateljskoj teritoriji(silama Osovine) su uglavnom bivali okupirani od strane lokalne vojske, ali sedište kompanije u Nju Jorku(eng.~{\em New York}) je nastavilo sa radom i za vreme rata pružalo je pomoć SAD-u. Dosadašnja proizvodnja je zamenjena sa proizvodnjom ratne opreme, kao što su računari vojne svrhe i puške. Za vreme ovog perioda napravljen je računar Harvard Mark I, koji je mogao da prima i izvršava programe sa bušenih kartica. Jedan od prvih programa za Harvard Mark I je dizajniran od strane Džon fon Nojmana(eng.~{\em John von Neumann}). Za vreme rata, IBM je proširio svoj kapacitet proizvodnje, dodali su nove zgrade u Nju Jorku, Vašingtonu(eng.~{\em Washington, D.C.}) i San Hoseu(eng.~{\em San Jose}). IBM-ovo prisustvo na zapadnoj obali SAD-a je privuklo i ostale kompanije da tamo prošire svoje ustanove, kasnije će ova oblast oko zaliva San Francisko(eng.~{\em San Francisco}) biti poznata kao Silikonska dolina(eng.~{\em Silicon Valley}).

\section{Zlatno doba IBM-a}
Tokom 1960ih, kompanija IBM još jednom je uspela da hrabrim odlukama i inovacionim idejama predvidi tržište i ovlada njime. Pod iskusnim i talentovanim rukovodstvom, kompanija je prešla sa proizvodnje pisaćih mašina i bušenih kartica na proizvodnju biznis računara u kojima je videla svoju budućnost i potencijal za dalji razvoj.%moze da se skrate 
Svojim revolucionarnim patentima i idejama ponovo se našla na čelu industrije, i nastavila je da je vodi i usmerava, postavljajući standarde koji su opstali i do danas.\\%isto moze da se skrate
Sa čak 70\% udela računara dominirala je tržištem, a svoj domet uveliko je proširila i u ostatku sveta. Zarada kompanije se uvećala čak pet puta i iznosila je 7,500 miliona dolara, dok je broj zaposlenih više nego dupliran i iznosio je preko 250 hiljada.\\
\subsection{Važni pronalasci} %TODO umesto ovih boldovanih odeljaka staviti neku mini sub sekciju al nekako da nije previse odvojeno nmp...
%Za prethodan uspeh zaslužne su pre svega dve stvari, porodica računara Sistem/360  i zasebna proizvodnja sofvera i hardvera.\\ \\%dal ovako da odvojim ili?
\textbf{Sistem/360} je familija mejnfrejm (eng.~{\em mainframe}) računara srednje jačine. To je bio najznačajniji proizvod kompanije do tada. Pored toga što je bio veliki uspeh u prodaji ovaj sistem je važan jer se prvi put javlja lanac računara koji su međusobno kompatabilni.
Računari su bili iste arhitekture što je omogućilo razmenu softvera kao i periferijskih uređaja i kostimizaciju. Korisniku su na raspolaganju bile verzije različite brzine procesora i količine memorije. \\ \\
%Mnogo su sa oprezom gledali na ovaj korak ka kompatabilnim računarima za generalnu upotrebu, međutim pokazalo se da je IBM još jednom napravio ispravnu odluku i pokrenuo novi trend u industriji.%Forbs 5mil gabmle
\textbf{Odvajanje prodaje i proizvodnje programa i računara} bila je velika i neočekivana prekretnica dotadašnjeg načina poslovanja i prodaje računara. Prethodno je računar podrazumevano dolazio u paketu sa svim potrebnim programima i sa njima činio nerazdvojivu celinu. Razdvajanjem ova dva dela IBM je u potpunosti promenio pogled korisnika i industrije na aplikativni softver. Ova odluka pokrenula je multimilionsku industriju razvoja softvera i poboljšala njegov kvalitet i raznovrsnost. \\ \\
\textbf{Nove vrste memorije}\\
IBM je zaslužan za pronalazak kartica sa magnetnom trakom. Takve kartice su našle veliku primenu i koriste se i danas (npr. kartice za zaposlene, ili bankarske kartice). % Ovakve kartice usvojene su kao standard, i koristile su se uz IBM-ovu mašinu za očitavanje (preteča bankarskog automata).
Još jedna upotreba tehnologije magnetnih traka jeste i izum \emph{floppy disk}-a. %koji je zbog svoje prenosivosti ubrzo postao standardno skladište ličnih računara. %Dok je povezivanjem magnetnog skladišta sa pisaćom mašinom nastala primitivna verzija današnje obrade dokumenta.
Pored ovoga IBM je i razvio brzu memoriju sa jednoćelijskim tranzistorima danas poznatiju kao DRAM.%eng?
\\ \\
IBM je u doprineo i sletanju čoveka na mesec. Njihova tehnologija koristila se za razna izačunavanja putanja, a i direktno u letelici za navođenje leta.\\
U okviru IBM razvijeni su i prva relaciona baza podataka, preteča protokola za komunikaciju preko mreže, kao i čitač i sistem bar-kodova.
%
\section{Razvoj ličnih računara i pad IBM-a}
Nakon tri decenije velikog uspeha, rasta i napretka IBM se našao u nepogodnoj situaciji i polako počeo da gubi na značaju. %
Sve više konkurencije počelo je da preti IBM-u, dok se tržište menjalo i udaljavalo od onog u kom je IBM blistao. Dodatno predsednik kompanije, koji je u velikoj meri bio zaslužan za prethodni uspeh, morao je da napusti svoju poziciju.\\
Kompanija koja je prethodno imala monopol nad tržištem, propustila je novi trend, \emph{minikompjutere} i dozvolila ostalim kompanijama da je zamene. Dok je 1970ih imala oko 60\% svih računara na tržištu, 1980ih je ta brojka pala na 30\%. %
\\ \\
Međutim to nije bio kraj za IBM. Nazirao se sledeći veliki period u industriji koji IBM nije imao nameru da propusti. Sa starih mejnfrejm računara se prešlo na miniračunare, a zatim je usledilo i doba ličnih kompjutera. Pored malog zakašnjenja IBM je uspeo da se povrati i uspešno uključi u proizvodnju ličnih računara. Prvobitno izbacuje model IBM 5100 koji prestavlja ranu, prelaznu verziju prenosivog računara. Zatim u prodaju pušta i IBM PC. To je bio računar skromnih sposobnosti, ali je imao sve funkcionalnosti potrebne korisniku. Uz prepoznatljiv brend, dobar marketing i razvijenu mrežu trgovaca, IBM PC je uspeo da vrati kompaniju na noge, dajući joj 1985. godine čak i status najprofitabilnije kompanije. Nedugo nakon toga kompanije iznenađuje sve sa svojim modelom IBM PC AT koji je ima dobre performanse i veoma nisku cenu. 
\\ \\
Ipak nakon kratkog povratka kompanija nailazi na još veći pad od kog se nikad neće potpuno oporaviti. % Definisanjem standarda i uspostavljanjem tržišta otvarala je put i ostalim kompanijama i omogućila njihov razvoj. 
Da bi ubrzala proces proizvodnje računara kompanija IBM je prekršila svoje pravilo da sve komponente proizvodi sama. Odluka da se za razvoj operativnog sistema osloni na kompaniju Microsoft, a mikroprocesore nabavlja od kompanije Intel biće fatalna po IBM. Obe kompanije počinju da se razvijaju i nadrastaju IBM, preuzimajući njen prethodni monopol. Pritom je konkurencija sada imala mogućnost da pravi kompatabilne kopije i time oslabi brend IBM-a i njegov značaj.\\ \\
Usled promašenih prilika i nespretnih odluka kompanija narednih godina trpi velike gubitke. Od 1991. do 1993. kompanija prijavljuje gubitke od čak 16 milijardi dolara. Pored Majkrosofta i Intela, kompanija \emph{Seagate} joj preotima proizvodnju \emph{hard diskova}, HP štampača, Oracle baza podataka, a Dell računara. \\ 
Kako bi se povratila prinuđena je da rasproda sva neključna poslovanja, smanji broj zaposlenih i prilagodi se novoj situaciji. Uspeva da opstane skroz menjajući fokus sa hardvera na softverska rešenja i usluge.


\section{Kompanija IBM u sadašnjosti i budućnosti}
Kompanija IBM danas nije isto što i kompanija IBM pre 30 godina. Naime, pre 30 godina IBM bila je jedna od najmoćnijih u svetu tehnologije. Prodavali su svoje PC računare i u tome su bili veoma uspešni.
Danas, IBM više nema licencu za svoje PC računare, jer su ih prodali kineskoj kompaniji \textbf{Lenovo}\cite{lit1}. I oni veoma uspešno plivaju u prodaji laptop računara, pre svega serije \textbf{ThinkPad} koja je originalno napravljena od strane IBM-a. Iako je kompanija IBM godinama bila dominantna, danas više teži ka propadanju. Međutim neki analitičari smatraju da je moguć povratak u visoki rang, zajedno sa njihovom dugogodišnjom konkurencijom, jer se trenutno bave cloud servisima i procene su da je moguće da napreduju u periodu između 2022. i 2024. godine.

\begin{primer}
Najveća konkurencija su kompanije Google, Microsoft i Amazon.
\end{primer}

Velika greška ove kompanije je pre svega kasno izbacivanje proizvoda na berzu, do toga je dolazilo iz više razloga. Najviše zbog:

\begin{itemize}
\item detaljnih analiza i testiranja proizvoda
\item nepoznavanja marketa i berze
\item nesuglasica između kolega u kompaniji...
\end{itemize}

IBM se bavi i veštačkom inteligencijom(eng.~{\em Artificial intelligence}). Najpoznatiji projekat, koji ih je i stavio na loš glas u svetu tehnologije, je robot Vatson(eng.~{\em Watson}) za koga je zamisao bila da može da odgovori na sva postavljena pitanja i namena je bila u medicinske svrhe. Međutim, ispostavilo se da robot nije radio ono što su oni zamislili i da je samo mogao da razume reči i da ih čita, i uprkos kritikama od strane stručnih ljudi, IBM odlučuje da Vatson-a izbaci u prodaju. Prodaja nije prošla dobro i to je najveći neuspeh ove kompanije. Odlučuju se da ga prodaju 2022. godine.

Kompanija se 2021. godine deli na dve dela, kao strategija za napredovanje. Odvaja se odeljenje Managed Infrastructure Services, a ostatak kompanije će imati fokus na hibridnu cloud platformu, kao i implementaciju tehnologija koje se tiču veštačke inteligencije.


\begin{table}[h!]
\begin{center}
\caption{Zarada kompanije IBM u prethodnih 5 godina i broj zaposlenih. \cite{tabela}}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
Year& Net income in mil.USD& Total assets in mil. USD& Price per share in USD& Employees \\ \hline
2017	&5,753	&125,356	&149.76	&366,600\\ \hline
2018	&8,723	&123,382	&139.90	&350,600\\ \hline
2019	&9,400	&152,186	&126.85	&352,600\\ \hline
2020	&5,590	&155,971	&125.88	&345,900\\ \hline
2021	&5,743	&132,001	&133.66	&282,100\\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:tabela1}
\end{center}
\end{table}

\section{Zaključak}
OVDE CU NAPISATI NEKI ZAKLJUCAK NA KRAJU %TODO

\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\renewcommand{\refname}{Literatura}
\begin{thebibliography}{9}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibitem{lit1} What happend to IBM? 
\url{https://www.thecoldwire.com/what-happened-to-ibm}
\bibitem{tabela} Wikipedia %PROVERITI DA LI JE WIKI IZVORNA LITERATURA
\url{https://en.wikipedia.org/wiki/IBM}
\end{thebibliography}

\end{document}
